<resources>
    <!--app-->
    <string name="app_name">БФУ им. И. Канта - региону: профилактика кибербуллинга</string>
    <string name="nav_header_title">БФУ им. И. Канта - региону: профилактика кибербуллинга</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_subtitle">MVAvakyan@kantiana.ru</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Настройки</string>

    <!--strings-->
    <plurals name="correct_answers">
        <item quantity="zero">правильных ответов</item>
        <item quantity="one">правильный ответ</item>
        <item quantity="two">правильных ответа</item>
        <item quantity="few">правильных ответа</item>
        <item quantity="many">правильных ответов</item>
        <item quantity="other">правильных ответов</item>
    </plurals>

    <!--menu-->
    <string name="menu_articles">Статьи</string>
    <string name="menu_videos">Видео</string>
    <string name="menu_tests">Проверь себя</string>
    <string name="menu_about">О разработчиках</string>

    <!--settings-->
    <string name="settings_expand_collapse_on">Сворачивание/разворачивание пунктов в статьях включено</string>
    <string name="settings_expand_collapse_off">Сворачивание/разворачивание пунктов в статьях выключено</string>

    <!--about-->
    <string name="about"><![CDATA[
<b>О разработчиках</b><br/><br/>
<ul>
<li>&emsp;<b>Осипова Екатерина Васильевна</b>, <i>кандидат юридических наук, директор юридической клиники, доцент БФУ им. И. Канта</i>
<li>&emsp;<b>Серых Анна Борисовна</b>, <i>доктор педагогических наук, доктор психологических наук, профессор,  профессор БФУ им. И. Канта</i>
<li>&emsp;<b>Букша Лилия Францевна</b>, <i>кандидат педагогических наук, доцент БФУ им. И. Канта</i>
<li>&emsp;<b>Смирнова Евгения Павловна</b>, <i>студентка магистратуры Высшей школы права, БФУ им. И. Канта</i>
<li>&emsp;<b>Мартынюк Кристина Анатольевна</b>, <i>студентка магистратуры Высшей школы права, БФУ им. И. Канта</i>
<li>&emsp;<b>Говоровская Дарья Сергеевна</b>, <i>студентка магистратуры Высшей школы права, БФУ им. И. Канта</i>
<li>&emsp;<b>Попов Петр Андреевич</b>, <i>студент бакалавриата Высшей школы компьютерных наук и прикладной математики, БФУ им. И. Канта</i>
</ul>
<br/>
<p>
Приложение разработано в рамках реализации программы \"Приоритет 2030\"
</p>
    ]]></string>

    <!--articles-->
    <string name="article_js_css"><![CDATA[
<style>
ol, ul {
    text-align: justify;
    padding-right: 10px;
}

.cl, .op {
    display: inline-block;
    content: \'\';
    width: 20px;
    height: 20px;
    background-image: url(\'data:image/svg+xml,%3C%3Fxml version=\\\'1.0\\\' encoding=\\\'iso-8859-1\\\'%3F%3E%3C!DOCTYPE svg PUBLIC \\\'-//W3C//DTD SVG 1.1//EN\\\' \\\'http://www.w3.org/Graphics/SVG/1.1/DTD/svg11.dtd\\\'%3E%3Csvg version=\\\'1.1\\\' id=\\\'Capa_1\\\' xmlns=\\\'http://www.w3.org/2000/svg\\\' xmlns:xlink=\\\'http://www.w3.org/1999/xlink\\\' x=\\\'0px\\\' y=\\\'0px\\\' viewBox=\\\'0 0 49.656 49.656\\\' style=\\\'enable-background:new 0 0 49.656 49.656;\\\' xml:space=\\\'preserve\\\'%3E%3Cpolygon points=\\\'48.242,35.122 45.414,37.95 24.828,17.364 4.242,37.95 1.414,35.122 24.828,11.707 \\\'/%3E%3Cpath d=\\\'M45.414,39.363L24.828,18.778L4.242,39.363L0,35.121l24.828-24.828l24.828,24.828L45.414,39.363z M24.828,15.95l20.586,20.585l1.414-1.414l-22-22l-22,22l1.414,1.414L24.828,15.95z\\\'/%3E%3C/svg%3E\');
    transform: rotate(-180deg);
    transition: 0.3s transform;
}
.op {
    transform: rotate(0deg);
}

.list1_closed,
.list2_closed,
.list3_closed,
.list4_closed,
.list5_closed,
.list6_closed,
.list7_closed {
    overflow: hidden;
    max-height: 0;

    animation-duration: 0.26s;
    animation-name: close;
    animation-fill-mode: forwards;
}
.list1_opened,
.list2_opened,
.list3_opened,
.list4_opened,
.list5_opened,
.list6_opened,
.list7_opened {
    overflow: hidden;
    animation-duration: 0.46s;
    animation-name: open;
    animation-fill-mode: forwards;
}
@keyframes open {
  from {
    max-height: 0;
  }

  to {
    max-height: 1500px;
  }
}
@keyframes close {
  from {
    max-height: 999px;
  }

  to {
    max-height: 0;
  }
}

.definition_opened {
    text-align: justify;
}

.definition_closed {
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    text-overflow: ellipsis;
}

.justify {
    text-align: justify;
}
</style>
<script>
function hideList(listId)
{
    var element = document.querySelector(\'.list\' + listId + \'_closed\') ?? document.querySelector(\'.list\' + listId + \'_opened\');
    if (element.className.includes(\'opened\'))
    {
        element.className = element.className.replace(\'opened\', \'closed\');
    }
    else
    {
        element.className = element.className.replace(\'closed\', \'opened\');
    }
}

function hideDefinition(e)
{
    var element = e.target.closest(\'.definition_opened\') ?? e.target.closest(\'.definition_closed\');
    if (element.className == \'definition_opened\')
    {
        element.className = \'definition_closed\';
    }
    else
    {
        element.className = \'definition_opened\';
    }
}

</script>
    ]]></string>
    <string name="article1_name">1. Виды киберугроз</string>
    <string name="article1_text"><![CDATA[
<b>Виды киберугроз в социальных сетях:</b></br>
<ol>
<li>кибербуллинг (cyberbullying, электронная травля, социальная жестокость онлайн) - отдельное направление травли, определяемое как преднамеренные агрессивные действия, систематически на протяжении определенного времени осуществляемые группой или индивидом с использованием электронных форм взаимодействия и направленные на причинение вреда жертве через проявление длительного давления и насилия (чаще всего психологического);
<li>кибертроллинг, киберхарассмент (англ. harassment - притеснение) - это адресованные конкретному человеку обычно настойчивые или повторяющиеся оскорбительные или провокационные сообщения, которые вызывают у него сильную эмоциональную реакцию, раздражение, тревогу и стресс и при этом не имеют разумной цели;
<li>киберсталкинг (cyberstalking; от англ. to stalk - преследовать, выслеживать) - преследование или домогательство в цифровом пространстве через повторяющиеся и вызывающие тревогу и раздражение сообщения, угрозы противозаконных действий или повреждений, жертвами которых могут стать получатель сообщений или члены его семьи;
<li>кибермоббинг - вид насилия в цифровой среде, реализуемый с помощью электронного текста (сообщений и комментариев);
<li>флейминг (англ. flaming — воспламенение) - процесс быстрого эмоционального обмена сообщениями в местах многопользовательского сетевого общения (чаты, интернет-форумы, социальные сети и др.) с использованием грубых техник словесной атаки (оскорбление, угрозы). К одной или обеим из сторон конфликта может спонтанно подключаться большое количество людей;
<li>кетфишинг - воссоздание профиля жертвы посредством воровства его фотографий и личных данных, размещения с его страницы неблагоприятного контента;
<li>секстинг (sexting, от англ. sex - секс и text - текст) – рассылка, публикация или распространение фото- и видеоматериалов интимного характера, может служить предметом шантажа;
<li>гриферство - нанесение морального или материального ущерба в видеоиграх, т.е. игровой вандализм через нанесение ущерба постройкам или их полное разрушение, воровство ресурсов или предметов и т.д.;
<li>аутинг - это целенаправленная публикация личной информации человека без его согласия с целью его унижения или шантажирования;
<li>диссинг - передача или публикация порочащей информации о жертве в режиме онлайн, которая может опорочить человека в форме сплетен, слухов, клеветы, «фотожаб», оскорбительных мемов, сфабрикованных текстов сообщений, скриншотов с недостоверной информацией;
<li>фрейпинг, спаммерство - получение обидчиком контроля над чужой учетной записью и рассылка с профиля нежелательного контента от имени жертвы;
<li>хеппислепинг (happy slapping) – публикации видео с записями реальных сцен насилия на мобильные телефоны или камеры;
<li>бойкот - эта вид кибербуллинга, при котором жертву исключают из всех кругов общения в интернете с целью «поставить на место» за действия, с которыми бойкотирующие не согласны.
</ol>
    ]]></string>

    <string name="article2_name">2. Механизмы деструктивного поведения молодежи в соцсетях</string>
    <string name="article2_text"><![CDATA[
<b onclick="hideList(1)">Характеристики киберпространства, делающие его привлекательным для проявления агрессии:</b></br>
<ol class="list1_closed">
<li>анонимность, дистантность и безнаказанность, в связи с чем агрессор чувствует себя менее уязвимым и ответственным;
<li>доступность жертвы и ее беззащитность перед интернет-возможностями;
<li>возможность осуществлять кибербуллинг постоянно (24 часа * 7 дней в неделю), вне зависимости от местонахождения жертвы и агрессора;
<li>увеличение аудитории наблюдателей;
<li>не видна эмоциональная реакция жертвы, что может снижать уровень сочувствия к ее переживаниям со стороны агрессора или наблюдателей;
<li>один источник (фото, видео, пост и т.д.) угрозы может использоваться многократно;
<li>асинхронность онлайн-коммуникации, то есть возможность отсроченного реагирования, что создает дополнительное время на подготовку деструктивного действия;
<li>отсутствие физических следов насилия у жертвы кибербуллинга, незаметность для окружающих и близких.
</ol>

<b onclick="hideList(2)">Инструменты агрессоров в ситуации кибербуллинга</b></br>
<ul class="list2_closed">
<li>удаление из друзей и исключение из групповых чатов и сообществ, то есть изоляция жертвы;
<li>использование против жертвы личных данных, фото, видео с ее страницы, размещение ложной информаций, создание грубых и неприятных голосований;
<li>создание страниц или групп (стен) ненависти;
<li>публикация оскорбительной информации о жертве в социальных сетях;
<li>рассылка оскорбительной или унизительной информации о жертве близким и знакомым;
<li>создание фейковых аккаунтов жертвы;
<li>похищение пароля от аккаунта с целью публикации или рассылки негативной и неадекватной информации от имени жертвы.
</ul>
    ]]></string>

    <string name="article3_name">3. Психологический портрет личности агрессора</string>
    <string name="article3_text"><![CDATA[
<b onclick="hideList(1)">Психологический портрет личности агрессора</b></br>
<ul class="list1_closed">
<li>Чаще всего в роли кибербуллеров выступают люди, нуждающиеся в поддержке и внимании, которые они недополучили в детстве от родителей
<li>Нередко агрессор сам испытывает психологическое насилие в семье и стремится самоутвердиться за ее пределами
<li>Чаще мальчики или юноши, чем девочки и девушки
<li>Активные пользователи цифровых устройств
<li>Родители не контролируют и не осведомлены об онлайн-активности
<li>Отсутствие поддержки и эмоциональной включенности со стороны родителей
</ul>

<b onclick="hideList(2)">Характеристики кибербуллеров:</b></br>
<ol class="list2_closed">
<li>Низкая или завышенная самооценка
<li>Чувство собственной важности, самовлюбленность, нарциссизм
<li>Вера в свою исключительность и вседозволенность
<li>Высокая импульсивность в поведении, резкая перемена настроения
<li>Вспыльчивость
<li>Грубость
<li>Враждебность
<li>Конфликтность
<li>Низкий уровень эмпатии
<li>Несформированность или несоблюдение норм морали, этики, нравственных установок
</ol>

<b onclick="hideList(3)">Мотивы киберагрессора:</b></br>
<ol class="list3_closed">
<li>преодоление чувства неполноценности через ощущение власти, демонстрацию силы и превосходства, самоутверждение за счет жертвы;
<li>мотив «за компанию» в силу группового характера киберагрессии, страх самому стать жертвой кибербуллинга;
<li>развлечение, преодоление скуки, так как яркая и эмоциональная реакция жертвы на атаки забавляет и дает ощущение власти;
<li>освобождение от накопившегося негатива, отрицательных переживаний и эмоций, зачастую за счет переадресации этих эмоций более слабым и уязвимым людям;
<li>желание намеренно отомстить и причинить вред обидчику в случае невозможности сделать это в реальном мире;
<li>кибербуллинг как инструмент расчетливого социального продвижения, то есть желание поддержать свою репутацию и добиться определенной цели или выгоды;
<li>желание поэкспериментировать и посмотреть на реакцию других людей.
</ol>
    ]]></string>

    <string name="article4_name">4. Виктимологическая характеристика жертв кибербуллинга</string>
    <string name="article4_text"><![CDATA[
<b onclick="hideList(1)">Две группы жертв кибербуллинга:</b></br>
<ol class="list1_closed">
<li>сильные личности, которые добились успеха в какой-либо сфере либо являются агрессорами в реальной жизни;
<li>более слабые в сравнении с другими личности, имеющие какие-либо физиологические, психические или иные отличия.
</ol>

<ul>
<li>Наиболее уязвимы дети в возрасте от 11 до 16 лет
<li>Как правило, жертвы кибербуллинга подвергаются травле в реальной жизни
<li>Чаще девочки или девушки, чем мальчики и юноши
<li>Активные пользователи цифровых устройств
</ul>

<b onclick="hideList(2)">Возможные причины выбора агрессором жертвы кибербуллинга:</b></br>
<ol class="list2_closed">
<li>особенности развития, особенно если они имеют яркое проявление во внешности или поведении;
<li>несоответствие общепринятым представлениям о гендере;
<li>иная национальная принадлежность.
</ol>

<b onclick="hideList(3)">Характеристики жертв кибербуллинга:</b></br>
<ol class="list3_closed">
<li>заниженная самооценка, неприятие себя;
<li>инфантильность, боязнь ответственности;
<li>эмоциональная незрелость;
<li>низкий уровень социальной адаптации;
<li>сниженный контроль за своим поведением;
<li>пугливость, социальная тревожность, мнительность;
<li>повышенная внушаемость;
<li>используют внешние ресурсы для решения проблем;
<li>желание, но в то же время невозможность удовлетворения многих потребностей;
<li>стремление к взрослости и самоутверждению в обществе;
<li>слабо развиты навыки общения, отсутствие близких друзей;
<li>недостаток социальной поддержки в школе;
<li>родители не контролируют и не осведомлены об онлайн-активности;
<li>отсутствие поддержки и эмоциональной включенности со стороны родителей.
</ol>

<b onclick="hideList(4)">Факторы риска:</b></br>
<ul class="list4_closed">
<li>онлайн-контакты с незнакомыми людьми;
<li>частое использование веб - сайтов.
</ul> 
    ]]></string>

    <string name="article5_name">5. Рекомендации для педагогов</string>
    <string name="article5_text"><![CDATA[
<b onclick="hideList(1)">Признаки, свидетельствующие о возможности ситуации кибербуллинга среди обучающихся:</b></br>
<ol class="list1_closed">
<li>ухудшение психологического климата в классе (группе);
<li>разрыв дружеских связей;
<li>разобщенность, недоброжелательная атмосфера совместных мероприятий.
</ol>

<b onclick="hideList(2)">Как определить, что конкретный ученик стал жертвой кибербуллинга?</b></br>
<ol class="list2_closed">
<li>дети смеются над одним и тем же обучающимся, дают обидные прозвища;
<li>у ребенка резко сменилось настроение на постоянной основе, стал хуже себя чувствовать;
<li>ребенок стал хуже успевать в учебе;
<li>ребенок систематически опаздывает на занятия или задерживается в кабинете после звонка;
<li>дети группой задерживаются после занятий;
<li>есть ребенок, который регулярно не участвует в групповой работе и проводит перемены в одиночестве.
</ol>

<b onclick="hideList(3)">Рекомендации для педагогов при обнаружении факта кибербуллинга среди учащихся</b></br>
<ol class="list3_closed">
<li>Не игнорируйте факты кибербуллинга и развивайте идеи недопустимости и неприятия любых форм травли.
<li>Поговорите с группой детей, которые организуют травлю.
<li>Начните регулярное обсуждение кибербуллинга как общей проблемы группы, а не отдельных людей, которую необходимо решать всем вместе.
<li>Распространите среди учащихся информацию о формах проявления кибербуллинга и развивайте альтернативные способы взаимодействия.
<li>Проводите антибуллинговые тренинги, уроки, беседы.
<li>Вовлекайте родителей в обсуждение и поиски решения проблемы.
<li>Сформулируйте чёткие правила антибуллингового поведения для всего класса.
<li>Сделайте счётчик соблюдения правил.
<li>Поддерживайте благоприятный климат в классе (группе) и отслеживайте эмоциональное состояние каждого обучающегося.
<li>Обучите учеников и их родителей безопасному поведению в Интернете.
</ol>
    ]]></string>

    <string name="article6_name">6. Рекомендации для родителей</string>
    <string name="article6_text"><![CDATA[
<b onclick="hideList(1)">Как понять, что ребенка травят или Основные признаки того, что ребенок или подросток стал жертвой кибербуллинга:</b></br>
<ol class="list1_closed">
<li>изменился эмоциональный фон и психологическое состояние ребенка;
<li>изменилось поведение, особенно в области взаимодействия с Интернетом;
<li>ребенок удалил страницы в социальных сетях;
<li>Вам попались оскорбительные или унизительные изображения и сообщения c участием Вашего ребенка в сети.
</ol>

<b onclick="hideList(2)">8 простых советов о том, как оградить ребенка от кибербуллинга и сделать шаг к обеспечению его безопасности:</b></br>
<ol class="list2_closed">
<li>Будьте в курсе онлайн-активностей и в принципе дел ребенка.
<li>Проведите образовательные беседы с ребенком о кибербуллинге.
<li>Разговаривайте открыто и часто со своим ребенком.
<li>Научите ребенка правильно реагировать на обидные слова или действия других пользователей.
<li>Выясните все обстоятельства инцидента кибербуллинга.
<li>Помогите своему ребенку стать примером для подражания в борьбе с кибербуллингом.
<li>Обеспечьте общую безопасность интернет-платформ: повышайте безопасность доступного интернет-пространства, установите фильтры; поговорите с представителем интернет-провайдера, чтобы выбрать оптимальный вариант программы родительского контроля и безопасного поиска, которая позволит блокировать нежелательный материал.
<li>Помните, что доверие между родителями и ребенком – это самое важное.
</ol>

<p>
&emsp;Не все дети могут поделиться со взрослыми возникшей проблемой, и не все взрослые готовы выслушать и понять своих детей, поэтому им остается или смириться с позицией жертвы, или же решать вопрос самостоятельно.</br>
</p>
<p>
&emsp;<b>Родителям агрессоров</b> также нужно принять меры воздействия на своего ребенка, чтобы исправить сложившуюся ситуацию. Если поводом для такого поведения стало невнимание или насилие со стороны взрослых, необходимо исключить его и приложить максимум усилий для налаживания отношений. При этом может понадобиться помощь психолога. Важным моментом является анализ окружения подростка. Не исключено, что к агрессивным поступкам его подталкивают более взрослые друзья.</br>
</p>

<b onclick="hideList(3)">Что делать, если Ваш ребенок оказался в ситуации кибербуллинга?</b></br>
<ol class="list3_closed">
<li>Будьте на его стороне.
<li>Не обесценивайте переживания ребенка.
<li>Требуйте от учебного заведения вмешательства и разрешения конфликта.
<li>Говорите с родителями зачинщиков кибертравли, но не выясняйте отношения с самими детьми.
</ol>
    ]]></string>

    <string name="article7_name">7. Рекомендации для молодежи</string>
    <string name="article7_text"><![CDATA[
<b onclick="hideList(1)">Рекомендации подросткам по поведению в типичных ситуациях кибербуллинга</b></br>
<ol class="list1_closed">
<li>Закройте свой профиль, добавляйте в друзья только знакомых.
<li>Блокируйте тех, у кого плохая репутация в сети. Это можно сделать в настройках телефона, на специальных платформах.
<li>Лучшее решение - игнорировать кибербуллера, особенно единичный случай, или заблокировать ему доступ к вашим профилям. Важно помнить, что киберагрессоры не склонны продолжительное время цеплять того, от кого нет эмоциональной реакции.
<li>Если Вы столкнулись с травлей в интернете, то помните о том, что всегда можно обратиться в службу поддержки пользователей. О травле необходимо сообщить администраторам сайта, сохранив при этом доказательства насилия и издевательств в виде скриншота. Чем раньше человек сможет обратиться за поддержкой, тем больше шансов искоренить все данные из сети. Если письма и фотографии содержат угрозы жизни/здоровью, вымогательства и порнографию, нужно обратиться в правоохранительные органы.
<li>Расскажите другим о том, что Вы столкнулись с этой проблемой. Если Вы знаете преследователей, например, это одноклассники или коллеги, сообщите учителям или руководителю.
<li>Если Вы свидетель кибербуллинга, заступитесь за жертву без вовлечения в деструктивный диалог. Пригласите своих друзей-единомышленников, вместе окажите позитивное давление на агрессора. Создайте отдельный чат, чтобы поддержать пострадавшего, обменяться опытом позитивного интернет-поведения.
<li>Оцените, насколько серьезны намерения преследователей. Если Вас оскорбляют незнакомцы, часто достаточно их заблокировать. Если есть основания опасаться за свою безопасность, сообщите в полицию.
</ol>

<b onclick="hideList(2)">Обратиться в полицию можно самостоятельно, без юриста.</b></br>
<ul class="list2_closed">
<li>Напишите в произвольной форме заявление в полицию. Если вы знаете человека, к которому выдвигаете претензии, укажите его контакты и информацию о нем. 
<li>Подать заявление можно через сайт МВД или в отделении полиции. Ваше заявление обязаны принять и выдать талон-уведомление. В нем будет номер обращения, так называемый КУСП (книга учета происшествий). Сохраните эти данные.
<li>Если заявление не принимают, напишите жалобу начальнику отдела полиции и в прокуратуру. Если заявление приняли, но ответа или действий нет, подавайте в эти инстанции запрос на предоставление информации о результатах проведенной проверки.
<li>Если в полиции не усмотрели состава преступлений, получите постановление об отказе в возбуждении уголовного дела. 
<li>Обращайтесь в суд. Собранными материалами можно воспользоваться в рамках гражданского процесса. В ходе рассмотрения дела суд может назначить проведение экспертиз (лингвистическая, почерковедческая, установление IP-адреса и т.д.), которые помогут Вам доказать правоту.
</ul>

<b onclick="hideList(3)">Как нельзя себя вести, даже если кибербуллер отчаянно провоцирует на ответную агрессию:</b></br>
<ol class="list3_closed">
<li>Отвечать хамством, ненормативной лексикой, грубой бранью, эмоциональной нелогичной речью, агрессивными нападками. Именно на такую реакцию обычно и рассчитывают киберагрессоры.
<li>Делать вид, что ничего не произошло.
<li>Оставлять оскорбления безнаказанными.
</ol>

<b onclick="hideList(4)">Как противостоять кибербуллингу?</b></br>
<b onclick="hideList(4)">Общие рекомендации для подростков и молодежи</b></br>
<div class="list4_closed">
    <i>Источник: Солдатова Г.У., Чигарькова С.В., Дренёва А.А., Илюхина С.Н. Мы в ответе за цифровой мир: Профилактика деструктивного поведения подростков и молодежи в Интернете: Учебно-методическое пособие. – М.: Когито-Центр, 2019. – 176 с.</i></br>
    <ul>
    <li>Помните, что информация, попавшая в Интернет, может стать доступной множеству людей и быть использована против вас.
    <li>Размещая пост, репост, статус или фото, подумайте, не могут ли они обидеть других людей. Представьте, что бы Вы чувствовали, оказавшись на месте того, кого Вы хотели обидеть или обидели.
    <li>Добавляя незнакомых френдов в социальной сети, подумайте, насколько это безопасно. Они могут стать как ресурсом для развития, так и возможным источником агрессивных действий.
    <li>Используйте настройки приватности, чтобы защитить информацию о себе от ненужных глаз. Не забывайте про техническую безопасность: используйте надежные пароли, регулярно меняйте их и никому не сообщайте.
    <li>Если по отношению к Вам проявляют агрессию, не реагируйте. Ваша эмоциональная реакция – это то, чего добивается агрессор.
    <li>Сохраняйте доказательства. Делайте скриншоты или распечатки сообщений, сохраняйте доказательства действий обидчика. Эти доказательства помогут защитить себя при обращении к классному руководителю, администрации школы или полиции.
    <li>Отправляйте обидчиков в «черный список», блокируйте.
    <li>Сообщайте об агрессорах модератору или службе поддержки сайта или социальной сети, используя, например, кнопку «Пожаловаться».
    <li>Не оставайтесь с агрессией наедине – расскажите об этом тому, кому доверяете. Обратитесь за помощью: к родителям или знакомому взрослому, в службу психологической помощи.
    <li>Не будьте равнодушными. Если Вы видите, что кого-то обижают, то поддержите его. Оцените опасность ситуации, если Вы понимаете, что не можете самостоятельно помочь или для Вас это может быть небезопасно, обратитесь к специалисту, которому доверяете.
    </ul>
</div>
    ]]></string>

    <string name="article8_name">Глоссарий</string>
    <string name="article8_text"><![CDATA[
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Абьюз</b> (от англ. abuse - «злоупотребление» и «плохое обращение») - проявление физического или психологического насилия по отношению к человеку, независимо от возраста и гендерной принадлежности.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Абьюзер</b> – человек, который совершает насилие, манипулирует жертвой и принуждает ее к каким-либо реакциям и действиям вопреки собственным желаниям.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Аддиктивное поведение</b> (от англ. addiction - склонность, пагубная привычка; лат. addictus - рабски преданный) - особый тип форм деструктивного поведения, которые выражаются в стремлении к уходу от реальности посредством специального изменения своего психического состояния.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Акцентуация характера</b> (англ. character accentuation) - высокая степень выраженности отдельных черт характера и их сочетаний, представляющая крайний вариант нормы, граничащий с психопатией.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Аутоагрессия</b> - разновидность агрессивного поведения, при котором враждебные действия по каким-либо причинам (преимущественно социальным - когда вызвавший агрессию объект недосягаем, слишком силен - так или иначе неуязвим) не могут быть обращены на раздражающий объект и направляются человеком на самого себя.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Бодишейминг</b> - публичное осуждение людей за недостатки их внешности, такие как вес, фигура, размер бёдер и т. д; дискриминация тех, кто не вписывается в общепринятые стандарты красоты.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Боссинг</b> - психологическое, а иногда и физическое насилие, которому представитель руководства компании подвергает своих подчиненных.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Буллинг</b> (от англ. bully – хулиган, драчун, насильник) – повторяющиеся акты различных видов насилия и издевательств, со стороны одного лица или группы лиц в отношении индивида, который не может себя защитить. Сознательно планируемое продолжающееся во времени физическое и (или) психологическое насилие, прекращение которого требует вмешательства третьих лиц – директора, учителей, других работников школы, учеников, родителей, а иногда и представителей правоохранительных органов.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Буллер (булли)</b> – инициатор буллинга.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Виктимность</b> (от лат. victima - жертва) - достаточно устойчивое личностное качество, характеризующее объектную характеристику индивида становиться жертвой внешних обстоятельств и активности социального окружения, своего рода личностная предрасположенность оказываться жертвой в тех условиях взаимодействия с другими и воздействия этих других, которые в этом плане оказываются нейтральными, «не опасными» для других личностей.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Гендерное насилие</b> – любые насильственные и дискриминационные действия, осуществляемые на гендерной почве, в том числе по причине неприятия гендерной идентичности и сексуальной ориентации человека. Может принимать форму психологического, физического или сексуального насилия, в его основе лежит дисбаланс сил и гендерные стереотипы.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Гендерные стереотипы</b> - cформировавшиеся в культуре обобщенные представления (убеждения) о том, как действительно ведут себя мужчины и женщины.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Дискриминация</b> – предвзятое или отличительное обращение с человеком на основании его национальности, пола, гендерной идентичности и сексуальной ориентации, социально-экономического положения, религиозной принадлежности, инвалидности, особенностей развития или поведения, наличия заболевания или любого другого признака.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Интернет-травля</b> - намеренные оскорбления, угрозы, диффамации и сообщение другим компрометирующих данных с помощью современных средств коммуникации, как правило, в течение продолжительного периода времени.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Кибербуллинг</b> - использование мобильных телефонов, электронной почты, Интернета, социальных сетей, блогов, чатов для преследования человека, распространения о нем конфиденциальной информации, сплетен, порочащих и оскорбительных сообщений.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Киберсталкинг</b> - использование электронных средств для преследования жертвы через повторяющиеся сообщения, вызывающие тревогу и раздражение.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Клевета</b> - заведомо ложная порочащая информация или распространение заведомо ложных сведений, порочащих честь и достоинство другого лица или подрывающих его репутацию.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Моббинг</b> (англ. mob – толпа) – форма психологического насилия в виде массовой травли человека в коллективе.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Насилие</b> - преднамеренное применение физической силы или власти, действительное или в виде угрозы, направленное на себя или иное лицо или группу лиц, которое влечет или с большой вероятностью может повлечь нанесение телесных повреждений, психологической травмы, смерть, отклонения в развитии или другой ущерб.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Проксимальность</b> – свойство личности легко признавать другого человека «своим», стремиться понять и принять его в своё окружение, а также готовность оказать ему при необходимости помощь.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Психологическое насилие</b> – совокупность намеренных вербальных и поведенческих действий, направленных на унижение достоинства, игнорирование, отторжение, контролирование или социальную изоляцию человека.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Сексуальное насилие</b> - принуждение человека к сексуальным отношениям помимо его желания и воли, а также любые (в том числе и не связанные с принуждением) действия сексуального характера со стороны взрослого в отношении несовершеннолетнего, не достигшего возраста согласия.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Социальная депривация</b> - ограничение или полное отсутствие контактов человека (или какой-либо группы) с обществом, предстает в разнообразных формах, которые могут существенно различаться как по степени жесткости, так и по тому, кто является инициатором изоляции – сам человек (группа) или общество. Выделяются следующие разновидности социальной депривации: вынужденная, принудительная, добровольная, добровольно-вынужденная.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Сталкинг</b> - (от англ. stalking - преследование) - нежелательное навязчивое внимание к одному человеку со стороны другого человека или группы людей.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Стигма</b> – социальный ярлык, имеющий негативный оттенок и приводящий к неодобрению или неприятию человека.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Стигматизация</b> - предвзятое отношение к человеку, связанное с наличием у него каких-либо свойств, признаков, которые в данном сообществе или в обществе в целом считаются нежелательными, неприемлимимы в силу распространенных стереотипов.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Травля</b> - агрессивное преследование одного из членов коллектива (особенно коллектива школьников и студентов, но также и коллег) со стороны другого члена коллектива.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Троллинг</b> (от англ. trolling - «ловля рыбы на блесну») - вид виртуальной коммуникации с нарушением этики сетевого взаимодействия, выражающейся в виде проявления различных форм агрессивного, издевательского и оскорбительного поведения; речевая провокация с целью эскалации коммуникативного конфликта.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Физическое насилие</b> – это действия с применением физической силы в целях причинения человеку боли, дискомфорта, унижения его достоинства.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Флейминг</b> – агрессивное речевое взаимодействие, смысл которого состоит исключительно в развитии агрессивного, оскорбляющего диалога и полилога, часто является результатом тролллинга.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Хейзинг</b> (от англ. hazing – «принуждение совершать унизительные действия») - неформальные ритуальные насильственные обряды, исполняемые при вступлении в определенную группу, и для дальнейшего поддержания иерархии в этой группе. Подобные ритуалы в большей степени характерны для закрытых (военизированных, интернатных, пенитенциарных) учреждений, но встречаются и в обычных школах и училищах, особенно если при них есть общежития для иногородних учащихся.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Хеппислепинг</b> (happy slapping) – публикации видео с записями реальных сцен насилия на мобильные телефоны или камеры.</p>
<p onclick="hideDefinition(event)" class="definition_closed">&emsp;<b>Экономическое насилие</b> - в образовательном учреждении проявляется в порче или насильственном отбирании имущества (одежды, школьных принадлежностей, личных вещей, телефонов и др.) и денег у учащихся или работников. Часто этот вид насилия проявляется через <b>вымогательство</b> – разовое или периодическое требование денег, вещей под давлением и принуждением, включая угрозу расправы физической силой, разглашения каких-то сведений, распространения слухов и сплетен. Подобные действия наносят жертве не только материальный, но и моральный ущерб от причиненных физических и нравственных страданий (боли, страха, унижения).</p>
    ]]></string>

    <string name="article9_name">Полезные сайты</string>
    <string name="article9_text"><![CDATA[
<b>ПОЛЕЗНЫЕ САЙТЫ</b>
<ol>
<li>Программа, направленная на предотвращение травли и буллинга в детских учебных учреждениях <b>«Травли NET»</b>
</br>Сайт: <a href="https://травлинет.рф/">https://травлинет.рф/</a>
</br></br>

<li><b>Сервис МАЯК</b> от Добра Mail.ru. На данном сервисе можно получить психологическую поддержку и найти фонды помощи от травли.
</br>Сайт: <a href="https://dobro.mail.ru/funds/search/?recipient=detskaya-travlya">https://dobro.mail.ru/funds/search/?recipient=detskaya-travlya</a>
</br></br>

<li><b>Центр безопасности социальной сети «Вконтакте»</b>, содержащий советы для родителей и подростков по безопасному и осознанному пользованию Интернетом.
</br>Сайт: <a href="https://vk.com/safety">https://vk.com/safety</a>
</br></br>

<li>На базе социальной сети Facebook действует <b>Центр предотвращения травли</b>. Портал содержит полезную информацию для подростков, родителей и учителей. Там же подаётся жалоба на буллеров, действующих в Facebook.
</br>Сайт: <a href="http://www.facebook.com/safety/bullying/">http://www.facebook.com/safety/bullying/</a>
</br></br>

<li><b>Специальная платформа VK</b>, посвященная противодействию кибербуллингу
</br>Сайт: <a href="https://kiberbulling.net/">https://kiberbulling.net/</a>
</br></br>

<li><b>Горячая линия Регионального общественного центра интернет-технологий</b>. Проконсультируют по борьбе с кибербуллингом в школе и помогут принять меры против травли в интернете.
</br>Сайт: <a href="https://rocit.ru/hotline">https://rocit.ru/hotline</a>
</br></br>

<li><b>Интернет-сайт «КиберЗОЖ»</b>, разработанный Минцифрами РФ совместно с Санкт-Петербургским госуниверситетом телекоммуникаций и компанией «Ростелеком-Солар». В рамках раздела «Кибербуллинг» на данном сайте популярные блогеры будут рассказывать собственные истории о том, как столкнулись и справились с кибербуллингом.
</br>Сайт: <a href="https://киберзож.рф/bulling">https://киберзож.рф/bulling</a>
</br></br>

<li><b>Официальный интернет-сайт ФГБУ «Центр защиты прав и интересов детей»</b>, который содержит разделы по консультативной помощи подросткам и родителям.
</br>Сайт: <a href="https://fcprc.ru/tvoy-bezopasniy-kibermarshrut/">https://fcprc.ru/tvoy-bezopasniy-kibermarshrut/</a>
</br></br>

<li><b>Сайт всероссийской службы «Детский телефон доверия»</b>. Проект Фонда поддержки детей, находящихся в трудной жизненной ситуации. Линию ведут эксперты Фонда и профессиональные психологи.
</br>Сайт: <a href="https://telefon-doveria.ru/">https://telefon-doveria.ru/</a>
</br></br>

<li><b>Виртуальная ресурсная площадка для подростков «мырядомонлайн»</b>, на которой можно найти анонимный чат с психологом, техники для жизни, полезные фильмы и книги
</br>Сайт: <a href="https://мырядом.онлайн">https://мырядом.онлайн</a>
</br></br>

<li><b>Линия помощи «Дети онлайн»</b> - бесплатная всероссийская служба телефонного и онлайн консультирования для детей и взрослых по проблемам безопасного использования интернета и мобильной связи.
</br>Сайт: <a href="http://detionline.com/">http://detionline.com/</a>
</br></br>

<li><b>Психологический центр БФУ им. И. Канта</b>
</br>Сайт: <a href="https://vk.com/club202949532">https://vk.com/club202949532</a>
</ol>

    ]]></string>

    <string name="article10_name">Юридическая ответственность</string>
    <string name="article10_text"><![CDATA[
<b>В зависимости от условий и последствий совершения деструктивных поступков, о которых идет речь в приложении, может наступить разного рода юридическая ответственность:</b></br>
<ul>
<li>Гражданская (как правило, материальная компенсация пострадавшему)
<li>Административная  (за нарушения положений КоАП РФ, наказывается штрафом/арестом/обязательными работами, а для иностранных граждан/лиц без гражданства может быть и выдворение за пределы РФ)
<li>Уголовная (за преступления, наказывается штрафом/различными видами работ/арестом/ограничением или лишением свободы вплоть до пожизненного)
</ul>

<b>Выдержки из статей нормативно-правовых актов:</b></br>
<b onclick="hideList(1)">Статья 152 ГК РФ. Защита чести, достоинства и деловой репутации</b></br>
<ol class="list1_closed">
<li>Гражданин вправе требовать по суду опровержения порочащих его честь, достоинство или деловую репутацию сведений, если распространивший такие сведения не докажет, что они соответствуют действительности. Опровержение должно быть сделано тем же способом, которым были распространены сведения о гражданине, или другим аналогичным способом.
<li>Сведения, порочащие честь, достоинство или деловую репутацию гражданина и распространенные в средствах массовой информации, должны быть опровергнуты в тех же средствах массовой информации. Гражданин, в отношении которого в средствах массовой информации распространены указанные сведения, имеет право потребовать наряду с опровержением также опубликования своего ответа в тех же средствах массовой информации.
<li value="4">В случаях, когда сведения, порочащие честь, достоинство или деловую репутацию гражданина, стали широко известны и в связи с этим опровержение невозможно довести до всеобщего сведения, гражданин вправе требовать удаления соответствующей информации, а также пресечения или запрещения дальнейшего распространения указанных сведений путем изъятия и уничтожения без какой бы то ни было компенсации изготовленных в целях введения в гражданский оборот экземпляров материальных носителей, содержащих указанные сведения, если без уничтожения таких экземпляров материальных носителей удаление соответствующей информации невозможно.
<li>Если сведения, порочащие честь, достоинство или деловую репутацию гражданина, оказались после их распространения доступными в сети "Интернет", гражданин вправе требовать удаления соответствующей информации, а также опровержения указанных сведений способом, обеспечивающим доведение опровержения до пользователей сети "Интернет".
<li value="8">Если установить лицо, распространившее сведения, порочащие честь, достоинство или деловую репутацию гражданина, невозможно, гражданин, в отношении которого такие сведения распространены, вправе обратиться в суд с заявлением о признании распространенных сведений не соответствующими действительности.
<li>Гражданин, в отношении которого распространены сведения, порочащие его честь, достоинство или деловую репутацию, наряду с опровержением таких сведений или опубликованием своего ответа вправе требовать возмещения убытков и компенсации морального вреда, причиненных распространением таких сведений.
</ol>

<b onclick="hideList(2)">Статья 5.61.1. Клевета КоАП РФ</b></br>
<p class="list2_closed">
Клевета, то есть распространение заведомо ложных сведений, порочащих честь и достоинство другого лица или подрывающих его репутацию, -
влечет наложение административного штрафа на юридических лиц в размере от пятисот тысяч до трех миллионов рублей.
</p>

<b onclick="hideList(3)">Статья 5.62. Дискриминация</b></br>
<p class="list3_closed">
Дискриминация, то есть нарушение прав, свобод и законных интересов человека и гражданина в зависимости от его пола, расы, цвета кожи, национальности, языка, происхождения, имущественного, семейного, социального и должностного положения, возраста, места жительства, отношения к религии, убеждений, принадлежности или непринадлежности к общественным объединениям или каким-либо социальным группам, -
влечет наложение административного штрафа на граждан в размере от одной тысячи до трех тысяч рублей; на юридических лиц - от пятидесяти тысяч до ста тысяч рублей.
</p>

<b onclick="hideList(4)">Статья 110 УК РФ. Доведение до самоубийства</b></br>
<ol class="list4_closed">
<li>Доведение лица до самоубийства или до покушения на самоубийство путем угроз, жестокого обращения или систематического унижения человеческого достоинства потерпевшего - наказывается принудительными работами на срок до пяти лет с лишением права занимать определенные должности или заниматься определенной деятельностью на срок до семи лет или без такового либо лишением свободы на срок от двух до шести лет с лишением права занимать определенные должности или заниматься определенной деятельностью на срок до семи лет или без такового.
<li>То же деяние, совершенное:</br>
а) в отношении несовершеннолетнего или лица, заведомо для виновного находящегося в беспомощном состоянии либо в материальной или иной зависимости от виновного;</br>
б) в отношении женщины, заведомо для виновного находящейся в состоянии беременности;</br>
в) в отношении двух или более лиц;</br>
г) группой лиц по предварительному сговору или организованной группой;</br>
д) в публичном выступлении, публично демонстрирующемся произведении, средствах массовой информации или информационно-телекоммуникационных сетях (включая сеть "Интернет"), - наказывается лишением свободы на срок от восьми до пятнадцати лет с лишением права занимать определенные должности или заниматься определенной деятельностью на срок до десяти лет или без такового и с ограничением свободы на срок до двух лет или без такового.
</ol>

<b onclick="hideList(5)">Статья 128.1 УК РФ. Клевета</b></br>
<ol class="list5_closed">
<li>Клевета, то есть распространение заведомо ложных сведений, порочащих честь и достоинство другого лица или подрывающих его репутацию, - наказывается штрафом в размере до пятисот тысяч рублей или в размере заработной платы или иного дохода осужденного за период до шести месяцев либо обязательными работами на срок до ста шестидесяти часов.
<li>Клевета, содержащаяся в публичном выступлении, публично демонстрирующемся произведении, средствах массовой информации либо совершенная публично с использованием информационно-телекоммуникационных сетей, включая сеть "Интернет", либо в отношении нескольких лиц, в том числе индивидуально не определенных, - наказывается штрафом в размере до одного миллиона рублей или в размере заработной платы или иного дохода осужденного за период до одного года, либо обязательными работами на срок до двухсот сорока часов, либо принудительными работами на срок до двух лет, либо арестом на срок до двух месяцев, либо лишением свободы на срок до двух лет.
</ol>

<b onclick="hideList(6)">Статья 242 УК РФ. Незаконные изготовление и оборот порнографических материалов или предметов</b></br>
<ol class="list6_closed">
<li>Незаконные изготовление и (или) перемещение через Государственную границу Российской Федерации в целях распространения, публичной демонстрации или рекламирования либо распространение, публичная демонстрация или рекламирование порнографических материалов или предметов - наказываются штрафом в размере от ста тысяч до трехсот тысяч рублей или в размере заработной платы или иного дохода осужденного за период от одного года до двух лет, либо принудительными работами на срок до двух лет, либо лишением свободы на тот же срок.
<li>Распространение, публичная демонстрация или рекламирование порнографических материалов или предметов среди несовершеннолетних либо вовлечение несовершеннолетнего в оборот порнографической продукции, совершенные лицом, достигшим восемнадцатилетнего возраста, - наказываются лишением свободы на срок от двух до пяти лет с лишением права занимать определенные должности или заниматься определенной деятельностью на срок до десяти лет либо без такового.
<li>Деяния, предусмотренные частями первой или второй настоящей статьи, совершенные:</br>
а) группой лиц по предварительному сговору или организованной группой;</br>
б) с использованием средств массовой информации либо информационно-телекоммуникационных сетей, в том числе сети "Интернет";</br>
наказываются лишением свободы на срок от двух до шести лет с лишением права занимать определенные должности или заниматься определенной деятельностью на срок до пятнадцати лет либо без такового.</br>
<p>Примечание. Доходом в крупном размере в настоящей статье, а также в статье 242.1 УК РФ признается доход в сумме, превышающей пятьдесят тысяч рублей.</p>
</ol>

<b onclick="hideList(7)">Статья 282 УК РФ - возбуждение ненависти либо вражды, а равно унижение человеческого достоинства</b></br>
<ol class="list7_closed">
<li>Действия, направленные на возбуждение ненависти либо вражды, а также на унижение достоинства человека либо группы лиц по признакам пола, расы, национальности, языка, происхождения, отношения к религии, а равно принадлежности к какой-либо социальной группе, совершенные публично, в том числе с использованием средств массовой информации либо информационно-телекоммуникационных сетей, включая сеть "Интернет", лицом после его привлечения к административной ответственности за аналогичное деяние в течение одного года, - наказываются штрафом в размере от трехсот тысяч до пятисот тысяч рублей или в размере заработной платы или иного дохода осужденного за период от двух до трех лет, либо принудительными работами на срок от одного года до четырех лет с лишением права занимать определенные должности или заниматься определенной деятельностью на срок до трех лет, либо лишением свободы на срок от двух до пяти лет.
<li>Действия, направленные на возбуждение ненависти либо вражды, а также на унижение достоинства человека либо группы лиц по признакам пола, расы, национальности, языка, происхождения, отношения к религии, а равно принадлежности к какой-либо социальной группе, совершенные публично, в том числе с использованием средств массовой информации либо информационно-телекоммуникационных сетей, включая сеть "Интернет":</br>
а) с применением насилия или с угрозой его применения;</br>
б) лицом с использованием своего служебного положения;</br>
в) организованной группой, - наказываются штрафом в размере от трехсот тысяч до шестисот тысяч рублей или в размере заработной платы или иного дохода осужденного за период от двух до трех лет, либо принудительными работами на срок от двух до пяти лет с лишением права занимать определенные должности или заниматься определенной деятельностью на срок до трех лет, либо лишением свободы на срок от трех до шести лет.
</ol>
    ]]></string>

    <string name="article11_name">Куда обратиться за помощью</string>
    <string name="article11_text"><![CDATA[
<div class="justify">
<b>Куда обратиться за помощью</b></br>
</br>

Помочь детям и родителям разобраться в конфликтных ситуациях может <b>программа Травли Net</b>. 8 800 500 44 14, psy@zhuravlik.org</br>
Время работы: пн-пт 10:00-20:00 (по московскому времени)</br>
Выходные: сб, вс, государственные праздники</br>
</br>

Психологическую поддержку окажут в сервисе <b>МАЯК от Добра Mail.ru</b> (dobro.mail.ru) (можно как оставить заявку и попросить о помощи, так и предложить свою посильную помощь) telefon-doveria.ru</br>
Бесплатная служба психологической помощи - 8 800 2000 122</br>
</br>

Для студентов:</br>
<b>ПСИХОЛОГИЧЕСКИЙ ЦЕНТР БФУ ИМ. И. КАНТА</b></br>
Адрес: ул. Генерала Соммера, д. 23 Телефон: 8(4012)38-95-91</br>
Для тех, кому важна приватность существует анонимный чат</br>
Анонимный чат с психологом - <a href="https://мырядом.онлайн/">https://мырядом.онлайн/</a></br>
</br>

<b>КРУГЛОСУТОЧНАЯ ГОРЯЧАЯ ЛИНИЯ «Ребенок в опасности»</b>: 8 (800) 707-70-22
</div>

    ]]></string>

    <string name="article12_name">Что почитать детям</string>
    <string name="article12_text"><![CDATA[
Что почитать детям и подросткам по проблеме буллинга:</br>
<ol>
<li>Богословский А. «Верочка»
<li>Железников В. «Чучело»
<li>Басова Е. «Подросток Ашим»
<li>Майрок А. «Почему я? История белой вороны»
<li>Паласио Ракель «Чудо»
<li>Серёжкин А. «Ученик»
<li>Вильке Д. «Грибной дождь для героя»
<li>Пиколт Дж. «Девятнадцать минут»
<li>Рис Г. «Мыши»
<li>Тор А. «Правда или последствия»
<li>Кауфман Б. «Вверх по лестнице, ведущей вниз»
<li>Кэндзиро Хайтани «Взгляд кролика»
<li>Моска Дж. «Воспоминания о школе»
<li>Макклин Гр. «Самая прекрасная земля на свете»
<li>Экстенс Г. «Вселенная против Алекса Вудса»
<li>Арутюнянц К. «Я плюс все»
<li>Перлова Е. «Танцы, огурцы и большие мечты»
<li>Доцук Д. «Мандариновая пора»
<li>Габова Е. «Не пускайте рыжую на озеро»
<li>Шолохова Е. «Зарница»
<li>Павлова И. «Прикоснись к химере»
<li>Лавряшина Ю. «Прощай, КоБра!»
<li>Штомпель А. «Игра в пазлы, или Девочка из Грозного»
<li>Бессонова М. «Башня падает»
<li>Амраева А. «Я хочу жить!»
<li>Романова Л. «Люди крыш»
<li>Лубенец С. «Любовь не красит жизнь мою»
<li>Лазаренская М. «Северный ветер дул с юга»
<li>Шолохова Е. «Запретная земля» 
<li>Крюкова Т. «Ведьма» 
<li>Раин О.  «Отроки до потопа»
<li>Шолохова Е. «Плохой, жестокий, самый лучший»
<li>Шолохова Е. «Ниже бездны, выше облаков»
<li>Шолохова Е. «Звезда»
<li>Татьяна Свичкарь «И сколько раз бывали холода»
</ol>
    ]]></string>

    <string name="article13_name">Что почитать взрослым</string>
    <string name="article13_text"><![CDATA[
<b>5 книг для взрослых по проблеме буллинга</b>
<ol>
<li>Цымбаленко Н. «Буллинг. Как остановить травлю ребенка»
<li>Моторина С. «Травля: со взрослыми согласовано»
<li>Морено Элой «Невидимка»
<li>Мэтьюз Эндрю «Как остановить травлю?»
<li>Гийу Ян «Зло»
</ol>
    ]]></string>

    <!--videos-->
    <string name="videoList1_name">Киберугрозы современности: главные правила их распознавания и предотвращения</string>
    <string name="videoList1_videos">wCVQGCiUw8E</string>

    <string name="videoList2_name">Агрессор и жертва</string>
    <string name="videoList2_videos">yandex:4720318475250601022#https://avatars.mds.yandex.net/get-video_frame/1910585/5dec44425c495f361c78fd5f040a922e/564x318_1 mQyHbwWKMFs</string>

    <string name="videoList3_name">Распознаете ли вы буллинг в школе и как правильно реагировать?</string>
    <string name="videoList3_videos">_dluk4_Ofn4 fkcARKWnirg</string>

    <string name="videoList4_name">Девиантное поведение и его признаки</string>
    <string name="videoList4_videos">avg4ZmIkiO8 _6-Y45D7Jeo</string>

    <string name="videoList5_name">Сигнализирует ли Ваш ребенок Вам о том, что ему требуется помощь?</string>
    <string name="videoList5_videos">_dluk4_Ofn4 nM4J-uKBMF4</string>

    <string name="videoList6_name">Можете ли вы быть уверены, что Ваш ребёнок находится безопасной онлайн среде?</string>
    <string name="videoList6_videos">W_XwekfKdnY LFEvVOf0suo</string>

    <string name="videoList7_name">Ты не одинок</string>
    <string name="videoList7_videos">yandex:6577676171843272524#https://avatars.mds.yandex.net/get-vh/4376087/2a0000017c7fa05d2f2af403448dac698e9b/564x318_1 jvk_BOn8Jdg yandex:177446774974476751#https://avatars.mds.yandex.net/get-vthumb/3884941/433ddd4b5b7c5a29e4a9cfcb538d683d/564x318_1</string>

    <!--tests-->

    <string name="bulling_test_result">Если не все ответы для вас были очевидны, или может, Вы допустили ошибку, то предлагаем Вам ознакомиться с материалами этого приложения на тему буллинга в школе и как с этим бороться.</string>
    <string name="parent_bulling_test_result">Результат: Если не все ответы на вопросы для Вас были очевидны, или, может, они заставили задуматься и пересмотреть свои взгляды на понимание обстоятельств, с которыми сталкивается Ваш ребенок, то предлагаем Вам ознакомиться с материалами на тему профилактики буллинга.</string>
    <string name="you_did_not_answered_every_question">Вы ответили не на все вопросы</string>

    <!--test 1-->
    <string name="test1_name">Тест. Распознаете ли вы буллинг?</string>
    <string name="test1_q1">Вопрос 1. Маша использует пароль Светы, чтобы зайти в ее соцсети и написать гадкий комментарий. Такая ситуация повторяется несколько раз. Свету каждый раз высмеивают.</string>
    <string name="test1_q1_a1">tБуллинг</string>
    <string name="test1_q1_a2">fНе буллинг</string>

    <string name="test1_q2">Вопрос 2. Саша и Андрей в школе подрались из-за спора по компьютерной игре.</string>
    <string name="test1_q2_a1">fБуллинг</string>
    <string name="test1_q2_a2">tНе буллинг</string>

    <string name="test1_q3">Вопрос 3. На каждом уроке физкультуры Аня ставит подножку Саше или кидает в нее мячом.</string>
    <string name="test1_q3_a1">tБуллинг</string>
    <string name="test1_q3_a2">fНе буллинг</string>

    <string name="test1_q4">Вопрос 4. Ксюша в столовой проходит мимо столика одноклассников. Они не приглашают ее сесть с ними.</string>
    <string name="test1_q4_a1">fБуллинг</string>
    <string name="test1_q4_a2">tНе буллинг</string>

    <string name="test1_q5">Вопрос 5. Игорь пишет Марку записки о том, что Марк настолько тупой, что лучше бы ему не приходить больше в школу, каждый раз, когда Марк ошибается.</string>
    <string name="test1_q5_a1">tБуллинг</string>
    <string name="test1_q5_a2">fНе буллинг</string>

    <string name="test1_q6">Вопрос 6. Саша звонит Коле и кричит в трубку: «Привет, вонючка!». Коля в ответ называет Сашу слизняком. Разговор продолжается комментированием домашнего задания.</string>
    <string name="test1_q6_a1">fБуллинг</string>
    <string name="test1_q6_a2">tНе буллинг</string>

    <string name="test1_q7">Вопрос 7. В старшей школе у Вики и Ромы завязались романтические отношения. Рома присылает Вике недвусмысленные фото.</string>
    <string name="test1_q7_a1">fБуллинг</string>
    <string name="test1_q7_a2">tНе буллинг</string>

    <string name="test1_q8">Вопрос 8. Маша выставила на своей страничке в социальной сети новое фото. На следующий день на перемене одноклассники высмеяли Машу, поскольку на фотографии ее уши казались большими, и дали ей прозвище «лопоухая».</string>
    <string name="test1_q8_a1">fБуллинг</string>
    <string name="test1_q8_a2">tНе буллинг</string>

    <string name="test1_q9">Вопрос 9. На физкультуре одноклассники поделились на команды по баскетболу, однако не захотели брать в команду Наташу потому, что у нее низкий рост.</string>
    <string name="test1_q9_a1">fБуллинг</string>
    <string name="test1_q9_a2">tНе буллинг</string>

    <string name="test1_q10">Вопрос 10. Паша и Петя в шутку подбросили Ане в рюкзак игрушечного тарантула, зная, что она боится насекомых. Аня очень испугалась, но приняла шутку за норму, поскольку ребята отличаются озорным характером.</string>
    <string name="test1_q10_a1">fБуллинг</string>
    <string name="test1_q10_a2">tНе буллинг</string>

    <string name="test1_q11">Вопрос 11. Одноклассники берут вещи Маши из портфеля/пенала и небрежно к ним относятся (например, могут сломать, бросить, наступить).</string>
    <string name="test1_q11_a1">tБуллинг</string>
    <string name="test1_q11_a2">fНе буллинг</string>

    <!--test 2-->
    <string name="test2_name">Тест для родителей 1. Сигнализирует ли ваш ребёнок Вам о том, что ему требуется помощь?</string>
    <string name="test2_q1">Вопрос 1. Замечали ли Вы что последнее время ваш ребёнок пытается использовать все возможности, чтобы не идти в школу, например, говорит, что заболел или занятия отменили, при том, что это ложь?</string>
    <string name="test2_q1_a1">fДа</string>
    <string name="test2_q1_a2">fНет</string>

    <string name="test2_q2">Вопрос 2. Считаете ли Вы что Ваш ребёнок стал более замкнутым, не разговорчивым и плохо идёт на контакт?</string>
    <string name="test2_q2_a1">fДа, последнее время что-то изменилось</string>
    <string name="test2_q2_a2">fНет, он общительный, как и всегда</string>
    <string name="test2_q2_a3">fМой ребёнок всегда был замкнутым и не общительным</string>

    <string name="test2_q3">Вопрос 3. Замечали ли Вы что ребёнок приходит в слезах после школы или закрывается в своей комнате и плачет?</string>
    <string name="test2_q3_a1">fДа, закрывается часто, но что он там делает не знаю</string>
    <string name="test2_q3_a2">fДа, такое бывает</string>
    <string name="test2_q3_a3">fНет, это не про моего ребёнка</string>

    <string name="test2_q4">Вопрос 4. Замечали ли Вы что после школы ребёнок приходит с грязным рюкзаком и одёжной?</string>
    <string name="test2_q4_a1">fДа, он у меня не очень аккуратный</string>
    <string name="test2_q4_a2">fДа, он неуклюж и часто падает где-то</string>
    <string name="test2_q4_a3">fДа, но мой ребёнок всегда был аккуратный, не знаю, почему так случилось</string>
    <string name="test2_q4_a4">fНет, все в порядке</string>

    <string name="test2_q5"> Вопрос 5. Замечали ли Вы что после школы у ребёнка появляются ссадинами и синяками?</string>
    <string name="test2_q5_a1">fДа, такое бывает, он говорит, что упал</string>
    <string name="test2_q5_a2">fДа, но ребёнок не объясняет, как так получилось</string>
    <string name="test2_q5_a3">fНет, все хорошо</string>

    <!--test 3-->
    <string name="test3_name">Тест для родителей 2. Насколько Вы осведомлены о занятиях вашего ребёнка в онлайн-среде</string>
    <string name="test3_q1">Вопрос 1. Сколько Ваш ребёнок проводит времени в сети интернет?</string>
    <string name="test3_q1_a1">fМне кажется, что он там всегда: ест, спит…</string>
    <string name="test3_q1_a2">fЯ контролирую время, сколько он там находится, ограничиваю по возможности</string>
    <string name="test3_q1_a3">fУ него нет свободного доступа к интернету, только если с друзьями сидит там, но я не знаю</string>
    <string name="test3_q1_a4">fНе уверен, что знаю, я за ним не слежу</string>
    <string name="test3_q1_a5">fБуквально часа 2 в день</string>
    <string name="test3_q1_a6">fОт 2 до 4 часов в день</string>
    <string name="test3_q1_a7">fБольше 4 часов, но до 8 часов</string>

    <string name="test3_q2">Вопрос 2. Знаете ли Вы в каких группах, сообществах он состоит в социальных сетях?</string>
    <string name="test3_q2_a1">fДа, знаю все, проверяю изменения</string>
    <string name="test3_q2_a2">fЗнаю многие, но не все и не проверяю изменения</string>
    <string name="test3_q2_a3">fНе знаю, да и какая разница?</string>

    <string name="test3_q3">Вопрос 3. Видели ли Вы страничку вашего ребёнка в социальных сетях?</string>
    <string name="test3_q3_a1">fДа, отдаленно когда-то в общих чертах</string>
    <string name="test3_q3_a2">fДа и периодически проверяю</string>
    <string name="test3_q3_a3">fНет, это его личное пространство</string>
    <string name="test3_q3_a4">fНет, а надо?</string>

    <string name="test3_q4">Вопрос 4. Знаете ли Вы сколько людей и кто конкретно находятся у вашего ребёнка в друзьях в соцсетях и приложениях?</string>
    <string name="test3_q4_a1">fНет, да и зачем!?</string>
    <string name="test3_q4_a2">fЗнаю, каждого</string>
    <string name="test3_q4_a3">fЗнаю, некоторых</string>
    <string name="test3_q4_a4">fНаверное, не знаю, никогда не интересовался этим</string>

    <string name="test3_q5">Вопрос 5. Знаете ли Вы с кем ваш ребёнок общается онлайн? (переписка, голосовые сообщения)</string>
    <string name="test3_q5_a1">fДа, могу даже прочитать и прослушать, у нас нет секретов</string>
    <string name="test3_q5_a2">fДа, иногда забираю телефоном и проверяю переписки</string>
    <string name="test3_q5_a3">fДа, я иногда проходя мимо его компьютера заглядываю туда, чтоб не было сюрпризов</string>
    <string name="test3_q5_a4">fНет, это его дело</string>
    <string name="test3_q5_a5">fНет, да и зачем?</string>

</resources>